<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Elections_2018s on Pollster.ge</title>
    <link>/en/elections_2018/</link>
    <description>Recent content in Elections_2018s on Pollster.ge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Oct 2020 08:47:11 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="/en/elections_2018/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Forecast for October 28, 2020</title>
      <link>/en/elections_2018/2020-10-28t100000_october_28th/october_28th/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 08:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2020-10-28t100000_october_28th/october_28th/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Two days before the 2020 Parliamentary Elections of Georgia, Pollster.ge publishes its fifth and final forecasts. Overall, the ruling Georgian Dream party will face challenges in forming the majority in the parliament, while elections most probably will be decided in single-member districts.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/05_october_28/weighted_average_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Our previous forecast showed that ratings for the ruling party were diminishing. The trend was also maintained in the most recent polls too. The weighted averages model indicates that the ruling party&amp;rsquo;s support shrunk from [47% to 42%](&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/october_14th/&#34;&gt;October 14th&lt;/a&gt;, as ratings have improved for the opposition. Nonetheless, only the United National Movement polls in two-digit numbers.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/05_october_28/dynamics_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Seemingly, time works against the Georgian Dream. We have explained why the aggravated epidemiological conditions might have deteriorated their poll numbers. In parallel with the growing number of COVID-19 cases and deaths, support for the Georgian Dream diminished. Presumably, the hostage crisis in &lt;a href=&#34;https://1tv.ge/news/zugdidshi-saqartvelos-bankshi-sheiaraghebulma-pirma-mdzevlebi-aiyvana/&#34;&gt;Zugdidi&lt;/a&gt; contributed to the declining support for the ruling party. While numbers are shrinking, changes are not that dramatic to prevent the Georgian Dream from winning proportional polls.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/05_october_28/model_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Our Bayesian model indicates the same. Instead of forecasting the latest public opinion poll numbers, we estimated weighted averages of all polls in our updated model. Nonetheless, the dynamics are somewhat expected: as the Georgian Dream has almost no chance of passing through the 50% barrier, the party is highly likely to win enough votes for passing through the closing 40.5% threshold. We project that the party has about an 80% chance of doing so. Other political groups have no chance to win over the Georgian Dream or squeak through the closing threshold.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/chances/en/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;650&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Another question is, how will smaller political parties do in proportional voting. This might be important if there is a necessity to form a governing coalition. Those parties which are already in the parliament are projected to win seats again. Besides, &amp;ldquo;Strategy Aghmashenebeli,&amp;rdquo; &amp;ldquo;Lelo,&amp;rdquo; &amp;ldquo;Girchi,&amp;rdquo; and the Labor Party are highly likely to end up in the parliament. Nonetheless, only &amp;ldquo;Strategy Aghmashenebeli&amp;rdquo; and &amp;ldquo;European Georgia&amp;rdquo; have reasonable chances of having enough seats for having a separate faction, as does &amp;ldquo;Lelo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If our projections are correct, it is highly likely that voting in majoritarian elections will decide who will form the government. As it stands now, the Georgian Dream needs at least 27 majoritarian seats to form a simple majority. Unfortunately, we are unable to forecast majoritarian races. Therefore, our understanding is based on the experience of previous elections. As the latter shows us, ruling parties almost always have an incumbent advantage in majoritarian races.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The methodology behind these predictions is available &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/methods/&#34;&gt;here&lt;/a&gt;. The replication code and dataset used above is available via  &lt;a href=&#34;https://github.com/pollsterge/predictions&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Previous forecasts:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/october_14th/&#34;&gt;October 14th&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/september_18th/&#34;&gt;September 18th&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/august_17th/&#34;&gt;August 17th&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/july_13th/&#34;&gt;July 13th&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;about&#34;&gt;About&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pollster.ge is an independent, non-commercial, non-partisan project that aims at collecting, systematizing, and processing open-access polling data in Georgia.The project is an independent initiative and is by no means linked to any of our employers. Election forecasts are based on statistical modeling of raw data through transparent methodology. Authors are not responsible for the quality of the raw data.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forecast for October 14, 2020</title>
      <link>/en/elections_2018/2020-10-14t100000_october_14th/october_14th/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2020 08:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2020-10-14t100000_october_14th/october_14th/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The 2020 Parliamentary polls are at the door, and political campaigns are accelerating. So are our forecasts. Our last series of predictions reflected how Georgians felt about political parties in late August. According to them, the Georgian Dream had impressive chances of winning elections and obtaining a comfortable majority in the parliament.  Nonetheless, &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/september_18th/&#34;&gt;we also warned&lt;/a&gt; that the deteriorating epidemiological situation with COVID-19 would force Georgian Dream&amp;rsquo;s poll numbers to go south.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/04_october_14/weighted_average_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Our thoughts were correct: &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/september_18th/&#34;&gt;in our fresh simple model&lt;/a&gt; that includes opinion polls from September and October, the Georgian Dream&amp;rsquo;s poll numbers are below 50%. While the ruling party still leads the race with 47%, it is 6-point less than the situation one month ago. The same model shows that the United National Movement still maintains its title of the strongest oppositional party. Their poll numbers increased by three percentage points compared to our late August/early September model. Other oppositional parties also improved their poll numbers, except for the Alliance of Patriots of Georgia.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/04_october_14/dynamics_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;How did political ratings change over time? Our retrospective analysis of aggregated poll data hints that after the 2016 parliamentary elections, the Georgian Dream managed to maintain decent ratings and, on average, polled above 50%. Although their support gradually dwindled and reached its minimum in summer 2019. After the infamous &lt;a href=&#34;https://www.bbc.com/news/world-europe-48710042&#34;&gt;Gavrilov&amp;rsquo;s Night&lt;/a&gt;, the government and other oppositional parties&amp;rsquo; gap closed to its historical minimum. The situation altered since Spring 2020 when Georgian Dream&amp;rsquo;s poll numbers grew again and reached the 2016 levels. As we have argued previously, improved ratings were primarily driven &lt;a href=&#34;http://crrc-caucasus.blogspot.com/2020/07/covid-19-monitor-new-report-on-georgian.html&#34;&gt;by the positive public perception&lt;/a&gt; of how state institutions managed the first COVID-19 outbreak in early 2020. As the number of COVID-19 cases started growing exponentially since early September, support for the Georgian Dream diminished.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/04_october_14/model_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;According to our Bayesian model, chances the Georgian Dream has a relatively slim (27%) chance of receiving more than half of the proportional elections votes. Our simulations show that the most expected outcome of proportional polls would be that the Georgian Dream polls around 47%. As this would garner only fifty-six seats in the parliament, races in single-member (majoritarian) districts will be decisive. As the Georgian Dream is almost guaranteed to overcome the 40% &amp;ldquo;closing&amp;rdquo; threshold, they would aim to win at least twenty majoritarian seats to have a simple majority (76 MPs) in the parliament. Considering the current situation, this seems rather achievable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;None of the other parties poll enough to defeat the Georgian Dream single-handedly. Simulations show that it is almost impossible for them to overcome the closing 40% threshold too. Considering the low electoral threshold, all parties presented in the table below have decent chances of being represented in the new parliament. Despite this, only European Georgian and Strategy Aghmashenebeli seem to poll high enough for garnering six parliamentary seats necessary for an independent parliamentary faction.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/chances/en/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;650&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;As it stands and given that no dramatic changes occur until the election day, the Georgian Dream is expected to win the plurality of votes. Though the main intrigue will rest on single-member district races. Unfortunately, as poll data on majoritarian races are very scant, we cannot provide predictions. Another issue to watch is which party Georgian Dream decides to partner with if it fails to win enough majoritarian seats necessary for a simple majority.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The methodology behind these predictions is available &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/methods/&#34;&gt;here&lt;/a&gt;. The replication code and dataset used above is available via  &lt;a href=&#34;https://github.com/pollsterge/predictions&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Previous forecasts:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/september_18th/&#34;&gt;September 18th&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/august_17th/&#34;&gt;August 17th&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/july_13th/&#34;&gt;July 13th&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;about&#34;&gt;About&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pollster.ge is an independent, non-commercial, non-partisan project that aims at collecting, systematizing, and processing open-access polling data in Georgia.The project is an independent initiative and is by no means linked to any of our employers. Election forecasts are based on statistical modeling of raw data through transparent methodology. Authors are not responsible for the quality of the raw data.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forecast for September 18, 2020</title>
      <link>/en/elections_2018/2020-09-18t100000_september18/september_18th/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Sep 2020 08:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2020-09-18t100000_september18/september_18th/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recently, several opinion polls were published in Georgia. Data came from international organizations the National Democratic Institute and the International Republican Institution as well as news media outlets Imedi, Rustavi 2, and Formula. This gave us enough materials to update our forecasts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All surveys that are used in this forecast, were administered prior to the outbreak of Covid-19 in Georgia in early September. We do not have clear understanding how poll numbers were affected, although how volatile Georgian public opinion can get, we do expect some changes. In sum, the analysis below should be interpreted as something that reflects the situation ante, that is, a “pre-outbreak normal.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As explained &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/methods/&#34;&gt;in the methodology section&lt;/a&gt;, we only use proportions that reflect decided voters, that is, those who have disclosed their preferences. On the one hand, this is due to the fact that some pollsters (for instance, Survation/Rustavi 2) only publish results that show proportions among decided voters. Next, on what we saw in previous forecasts, proportions that are calculated without undecided respondents are to a large extent accurate reflection of what the public’s voting intentions are. Indeed, we acknowledge that this approach has its perils, for instance, not accounting for “shy opposition” voters, or the uncertainty associated with relatively smaller sample size.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/03_september_18/weighted_average_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Overall, the Georgian Dream seems to have been leading a league table in our “simplistic” weighted averages model and Bayesian forecasts. Weighted averages predict the ruling party being supported by 53% of those who have declared party preferences; Bayesian model speaks about 49% support. The discrepancies between these models can be explained by the sensitivity of the latter to outliers in raw poll numbers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weighted averages model predicts that nine oppositional parties have chances of getting into the parliament, although all of them except the United National Movement (18%), poll between 1% to 5%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While polls seem to have not shifted drastically, our Bayesian model suggests relative decrease in chances of the Georgian Dream garnering 50% of voters. &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/ka/previous_predictions/august_17th/&#34;&gt;While our previous forecast&lt;/a&gt; showed that the governing party had about 56% of doing so, now chances are about 48%.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/03_september_18/model_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Odds of overcoming a 40% “closing” threshold remain stable and high. The Georgian Dream has about 94% chance of obtaining enough votes for single-handedly forming the government.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There are almost negligible chances of the Georgian Dream either getting enough votes through proportional elections to have constitutional majority, or the United National Movement overtaking the ruling party.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/03_september_18/dynamics_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Similar to our previous predictions, our models hint on the volatility of support for the Georgian Dream. At a first glance, a Covid-induced boost for the ruling party seems to be plateaued and the Georgian Dream was almost guaranteed an easy ride if elections were held in late August. Nonetheless, it is too early to call the winner, as polls open in almost eight weeks from now. As we have no information how polls shifted due to the second outbreak, and there is still enough time for the opposition (and the government) to campaign, one can argue that the fate of elections will be sealed in the last weeks of October.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The methodology behind predictions is available &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/methods/&#34;&gt;here&lt;/a&gt;. Replication code and dataset used above is available via &lt;a href=&#34;https://github.com/pollsterge/predictions&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forecast for August 17, 2020</title>
      <link>/en/elections_2018/2020-08-17t100000_august_17th/august_17th/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2020 08:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2020-08-17t100000_august_17th/august_17th/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;predicted-party-vote-share-for-august-17th-2020&#34;&gt;Predicted party vote share for August 17th, 2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;This forecast is based on the &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/methods/&#34;&gt;weighted average method&lt;/a&gt;. Data come from &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/polls/&#34;&gt;28 publicly available&lt;/a&gt; poll results. Proportions are calculated for  decided voters only.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/02_august_17/weighted_average_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;poll-numbers-for-four-major-political-parties-for-august-17th-2020&#34;&gt;Poll numbers for four major political parties for August 17th, 2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The chart below displays poll numbers for four major parties since the late 2016 unti July 24th. Only proportions for decided voters are displayed.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/02_august_17/dynamics_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;state-space-model-of-election-forecast-for-august-17th-2020&#34;&gt;State-space model of election forecast for August 17th, 2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The chart below shows results of 2,000 simulations based on publicly available poll numbers. Overall, median value of simulated vote share for GD is 56%, 20% for the UNM, 8% for European Georgia, and 5% for the Alliance of Patriots of Georgia. Considering low electoral threshold, all of the parties listed above have a decent chance of passing through.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Further analysis of simulations show that in the current situation, Georgian Dream has about 52% chance of winning the majority in proportional voting. The ruling party also has a very high chance (95%) of passing through the 40% closing threshold that will allow GD to single-handedly form the government. Current predictions show that the chance of obtaining constitutional majority for the Georgian Dream party only via proportional voting is marginal (&amp;lt;1%). Seemingly, the party will need to concentrate on majoritarian seats to guarantee full control of Georgia&amp;rsquo;s legislature.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What are the chances that the Georgian Dream might lose to its main rival, the United National Movement? Predictions haven&amp;rsquo;t changed significantly from the last wave. There&amp;rsquo;s less than 0.2% chance of the United National Movement receiving more votes in proportional voting than the Georgian Dream.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However, important caveats exist: while distribution of predictions for other parties are quite steep, that is, concentrated around the median value, that for the Georgian Dream is relatively flat. This indicates to the fact that support for the ruling party is a bit more volatile and prone to fluctuations. While the pandemic response has definitely increased support for the Georgian Dream, a million dollar question would be whether the party will be able to hold up to election day.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/02_august_17/model_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;The methodology behind predictions is available &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/methods/&#34;&gt;here&lt;/a&gt;. Replication code and dataset used above is available via &lt;a href=&#34;https://github.com/pollsterge/predictions&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Previous forecasts:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/previous_predictions/july_13th/&#34;&gt;July 13th&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forecast for July 13, 2020</title>
      <link>/en/elections_2018/2020-07-13t100000_july_13th/july_13th/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jul 2020 08:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2020-07-13t100000_july_13th/july_13th/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;predicted-party-vote-share-for-july-13th-2020&#34;&gt;Predicted party vote share for July 13th, 2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;This forecast is based on the &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/methods/&#34;&gt;weighted average method&lt;/a&gt;. Data come from &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/polls/&#34;&gt;25 publicly available&lt;/a&gt; poll results. Proportions are calculated for  decided voters only.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/01_july_13/weighted_average_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;poll-numbers-for-four-major-political-parties-for-july-13th-2020&#34;&gt;Poll numbers for four major political parties for July 13th, 2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The chart below displays poll numbers for four major parties since late 2016. Only proportions for decided voters are displayed.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/01_july_13/dynamics_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;state-space-model-of-election-forecast-for-july-13th-2020&#34;&gt;State-space model of election forecast for July 13th, 2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The chart below shows results of 2,000 simulations based on publicly available poll numbers. Overall, median value of simulated vote share for GD is 50%, 20% for the UNM, 6% for European Georgia, and 4% for the Alliance of Patriots of Georgia. Considering low electoral threshold, all of the parties listed above have a decent chance of passing through.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Further analysis of simulations show that in the current situation, Georgian Dream has about 50% chance of winning the majority in proportional voting. The ruling party also has a very high chance (93%) of passing through the 40% closing threshold that will allow GD to single-handedly form the government. Current predictions show that the chance of obtaining constitutional majority for the Georgian Dream party only via proportional voting is marginal (&amp;lt;1%). Seemingly, the party will need to concentrate on majoritarian seats to guarantee full control of Georgia&amp;rsquo;s legislature.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What are the chances that the Georgian Dream might lose to its main rival, the United National Movement? Thus far, chances are negligible: there&amp;rsquo;s less than 1% chance of the United National Movement receiving more votes in proportional voting than the Georgian Dream.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However, important caveats exist: while distribution of predictions for other parties are quite steep, that is, concentrated around the median value, that for the Georgian Dream is relatively flat. This indicates to the fact that support for the ruling party is a bit more volatile and prone to fluctuations. While the pandemic response has definitely increased support for the Georgian Dream, a million dollar question would be whether the party will be able to hold up to election day.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/parl_2020/predictions/01_july_13/model_en.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;The methodology behind predictions is available &lt;a href=&#34;https://www.pollster.ge/en/methods/&#34;&gt;here&lt;/a&gt;. Replication code and dataset used above is available via &lt;a href=&#34;https://github.com/pollsterge/predictions&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polls used in the 2020 parliamentary forecasts</title>
      <link>/en/elections_2018/2018-10-29t084711_polls_2020/polls/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jul 2020 08:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2018-10-29t084711_polls_2020/polls/</guid>
      <description>&lt;p&gt;For electoral forecasting, we are currently using thirty-six pre-electoral and political survey results that were conducted after the 2016 parliamentarian elections. Besides, data analysis also includes numbers from the 2016 Parliamentarian and 2017 local government elections. As for the October 2020 wave of CRRC-Georgia&amp;rsquo;s omnibus survey, we did our version of nonresponse weighting. The corresponding STATA file is available &lt;a href=&#34;https://github.com/pollsterge/predictions/tree/master/weighting_omnibus&#34;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The range of public opinion surveys is diverse in terms of fieldwork and data collections methodologies, as well as pollsters’ and commissioners’ political and institutional affiliations. The following circumstance makes it possible to capture the methodological and ideological variety characterizing Georgian society.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Polls used in our prediction models can be groups in three key categories. In the first category, polls conducted before the elections and pre-electoral period can be grouped. During that time, the specific date of the elections was not announced, electoral code was different from the current one, as well as political parties and elective block and unions were not formed. Polls conducted after the 2020 March 8th agreement are grouped in the second category. The March 8th agreement transformed the Georgian electoral system to the almost proportional representation. The last category unites the polls that were conducted during the electoral period, after finalizing electoral code and all key actors of the elections were registered and identified.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When it comes to the differentiation of polls based on the methodology, our analysis employs two major groups of surveys: face to face and telephone interviews. An important caveat in this regard is the comparability issue, as the mode of the survey can affect the poll outcome. It is also important to take into consideration the wording of the questions used in different surveys. In some waves voting intentions are asked, while in some surveys just party affiliation or party support was probed.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/polls/en/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;650&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Methodology of forecasts for the 2020 parliamentary elections</title>
      <link>/en/elections_2018/2020-07-12t100000_methods/methods/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jul 2020 08:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2020-07-12t100000_methods/methods/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;weighted-average&#34;&gt;Weighted average&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Our approach is based on two basic methods. The first one, so-called &lt;em&gt;weighted average&lt;/em&gt; assumes the averaging of openly available survey results. As you may notice, the data is not comprehensive due to the imperfections of the sources used in our calculations. With rare exceptions, the authors of the surveys seldom publish the methodology, the wording of the questions, and the raw data. The method of forecasting using the weighted average is pretty simple: only the answers indicating the support for a particular political party are taken into account. For instance, the proportion of undecided voters in a poll maybe 50%, but when calculating, we ignore them by assuming that voting preferences among undecided voters will be distributed proportionally similar to decided ones. As a result, we calculate the percentage only among decided voters. Clearly, this assumption may not always be valid - a good example of this is the 2012 Georgian parliamentary elections when a large majority of undecided voters from the pre-electoral polls voted to the opposition coalition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yet another feature of this approach is the timing of the poll. When calculating the weighted average recently conducted studies receive higher, while older ones are given less weight. We can assume that the closer the survey is to voting day, the more accurately it reflects the public mood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It should be noted that the average results of the polls are widely used for election forecasting. For example, the well respected and acclaimed electoral portal &lt;a href=&#34;https://www.realclearpolitics.com/epolls/2020/president/us/general_election_trump_vs_biden-6247.html&#34;&gt;RealClearPolitics&lt;/a&gt; publishes the forecasts of presidential elections and generic ballots using the averaged results of public opinion polls conducted in the United States on a regular basis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;statistical-modeling&#34;&gt;Statistical modeling&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Another method applied for election predictions is statistical modeling. We are using so-called state space statistical mode that was utilized by &lt;a href=&#34;https://github.com/khakieconomics/state_space_polls&#34;&gt;James Savage&lt;/a&gt; for the 2016 US presidential elections. The key idea behind state-space modeling is that polls only partially reflect the party affiliations, while the real value can be found only in the variables that are in the unobserved state. On the one hand, we try to find the latent meaning of the variable through the so-called “Noise” observed at the specific point of time. At the same time, we try to aggregate the meaning of those observations over time. By nature, the state space models are Bayesian. This implies the existence of a priory probability, i.e. initial condition. At the same time, these pre-probabilities are updated through other subsequent observations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our forecasts are grounded on the 2000 simulations and one should interpret the data based distributions of those simulations. The model makes it possible to “hold” 2000 elections using the survey results. Depending on the distributions of the raw data, the algorithm calculates the potential outcomes for each simulation. The subsequent phase of the analysis is the observation of the distribution of the data. The most anticipated result is the median value. The kurtosis of the histogram makes it possible to detect the accuracy of the estimate.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>საარჩევნო პროგნოზები მეორე ტურის წინ</title>
      <link>/en/elections_2018/2018-11-28t084711_predictions_runoff_2018/predictions_runoff_2018/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 08:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2018-11-28t084711_predictions_runoff_2018/predictions_runoff_2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ჩვენმა გუნდმა საარჩევნო პროგნოზები მეორე ტურის წინაც გამოაქვეყნა. არჩევნების ბაიესური მოდელის მიხედვით, სალომე ზურაბიშვილს გამარჯვების უფრო მეტი შანსი აქვს, ვიდრე - გრიგოლ ვაშაძეს. სიმულირებული ხმების მედიანური მნიშვნელობა ხელისუფლების მიერ მხარდაჭერილი კანდიდატისთვის დაახლოებით 52%-ს შეადგენს, ხოლო ვაშაძისთვის იგივე მაჩვენებელი 48%-ია.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;თუკი ალბათობებს შევაფასებთ, დაახლოებით &lt;em&gt;65%-ია&lt;/em&gt; იმის შანსი, რომ ზურაბიშვილმა ვაშაძეზე მეტი ხმა მოაგროვოს. ეს იმას ნიშნავს, რომ ხელისუფლების კანდიდატის გამარჯვება უფრო მოსალოდნელია, ვიდრე - დამარცხება. თუმცა შეგახსენებთ, რომ სხვადასხვა პროგნოზის მიხედვით, ჰილარი კლინტონის წარმატების შანსები 2016 წლის ამერიკის საპრეზიდენტო არჩევნებში დაახლოებით &lt;a href=&#34;https://projects.fivethirtyeight.com/2016-election-forecast/&#34;&gt;71%&lt;/a&gt;-ს შეადგენდა.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/predictions_presidential_2018_runoff/en/plot3.png&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;დაახლოებით თანაბარი შანსები იკვეთება ჩვენი დეტერმინისტული მოდელის მეშვეობით. პირველი ტურისგან განსხვავებით, ჩვენ ოდნავ შევცვალეთ მიდგომა და წონების გამოთვლისას მხედველობაში მივიღეთ ჩამტარებელი ორგანიზაციის მიერ შედეგების გამოქვეყნების ხარისხი. კერძოდ, იმ ორგანიზაციებს, რომლებმაც შედეგებთან ერთად &lt;em&gt;მონაცემთა ბაზებიც&lt;/em&gt; გამოაქვეყნეს, მაქსიმალური წონა მიენიჭათ, ხოლო იმ მაჩვენებლებს, რომელიც უბრალოდ პრესაში გაჟღერდა (მაგალითად, &amp;ldquo;გორბის&amp;rdquo; ხელმძღვანელთან ინტერვიუს დროს) - ყველაზე ნაკლები.  შეწონილი საშუალოს მიხედვით გამოთვლილი მონაცემებით, ვაშაძე და ზურაბიშვილი &lt;em&gt;ხმების თანაბარ პროპორციას&lt;/em&gt; აგროვებენ. რაც იმას ნიშნავს, რომ არჩევნების შედეგების პროგნოზირება ისეთივე წარმატებითაა შესაძლებელი, როგორც - მონეტის აგდებამდე ავერსის ან რევერსის მოსვლის გამოცნობა.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/predictions_presidential_2018_runoff/en/plot4.png&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ჩვენ ხვალ მთელი დღის განმავლობაში გვექნება &lt;a href=&#34;http://pollster.ge/live/&#34;&gt;ლაივბლოგი&lt;/a&gt;, ხოლო პროგნოზებს ეგზიტპოლების გამოსვლისთანავე განვაახლებთ.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>რუკები</title>
      <link>/en/elections_2018/2018-11-28t100000_final_maps/map/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2018-11-28t100000_final_maps/map/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;არჩევნების-მეორე-ტური&#34;&gt;არჩევნების მეორე ტური&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;საარჩევნო-აქტივობა-10-საათისთვის&#34;&gt;საარჩევნო აქტივობა 10 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;საარჩევნო აქტივობა მეტია, ვიდრე საპრეზიდენტო არჩევნების პირველ ტურში როგორც აბსოლუტური, ასევე - პროცენტული მაჩვენებლებითაც. ცესკო-ს მონაცემებით, 2018 წლის საპრეზიდენტო არჩევნების პირველ ტურში დილის ათი საათისთვის 215 329 ამომრჩეველს ჰქონდა მონაწილეობა მიღებული, მაშინ, როდესაც ახლა საარჩევნო უბნებზე უკვე 255 251 ამომრჩეველი იყო გამოცხადებული. ტრადიციულად, აქტიურობენ დასავლეთ საქართველოს მაღალმთიანი მუნიციპალიტეტების მცხოვრებლები&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout_10r/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;სხვაობა-საარჩევნო-აქტივობაში-10-საათისთვის&#34;&gt;სხვაობა საარჩევნო აქტივობაში 10 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;საინტერესო სხვაობაა საარჩევნო ოლქების მიხედვით - თბილისში აქტივობა უფრო მაღალია, ვიდრე - არჩევნების პირველ ტურში&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout10r_change/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h1 id=&#34;არჩევნების-პირველი-ტური&#34;&gt;არჩევნების პირველი ტური&lt;/h1&gt;
&lt;h1 id=&#34;არჩევნების-პირველადი-შედეგები-29-ოქტომბრის-900-თვის-დათვლილია-უბნების-9957&#34;&gt;არჩევნების პირველადი შედეგები 29 ოქტომბრის 9:00-თვის (დათვლილია უბნების 99.57%)&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;ზურაბიშვილი-3866-&#34;&gt;ზურაბიშვილი, 38.66 %&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/voting/zourabichvili.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;ვაშაძე-377-&#34;&gt;ვაშაძე, 37.7 %&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/voting/vashadze.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;ბაქრაძე-1097-&#34;&gt;ბაქრაძე, 10.97 %&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/voting/bakradze.html&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;სხვაობა-საარჩევნო-აქტივობაში-20-საათისთვის&#34;&gt;სხვაობა საარჩევნო აქტივობაში 20 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout20_change/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;საარჩევნო-აქტივობა-17-საათისთვის&#34;&gt;საარჩევნო აქტივობა 17 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout_17/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;სხვაობა-საარჩევნო-აქტივობაში-17-საათისთვის&#34;&gt;სხვაობა საარჩევნო აქტივობაში 17 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout17_change/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;საარჩევნო-აქტივობა-15-საათისთვის&#34;&gt;საარჩევნო აქტივობა 15 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout_15/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;სხვაობა-საარჩევნო-აქტივობაში-15-საათისთვის&#34;&gt;სხვაობა საარჩევნო აქტივობაში 15 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout15_change/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;საარჩევნო-აქტივობა-12-საათისთვის&#34;&gt;საარჩევნო აქტივობა 12 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;შუადღისთვის საარჩევნო აქტივობა 15.95%-ს შეადგენს, რაც აბსოლუტურ მაჩვენებლებში საარჩევნო უბნებზე მისულ 558 755 ამომრჩეველს ნიშნავს. მსგავსად 10-საათიანისა, ეს მაჩვენებელიც ჩამორჩება 2013 წლის მონაცემებს - აქ 12 საათზე ამომრჩეველთა 17% (606.7 ათასი ადამიანი) იყო გამოცხადებული. მაღალი აქტივობაა დასავლეთ საქართველოში, სამაგიეროდ, ამ დროისთვის, არჩევნებზე ნაკლებად მიდიან თბილისელი ამომრჩევლები.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout_12/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;სხვაობა-საარჩევნო-აქტივობაში-12-საათისთვის&#34;&gt;სხვაობა საარჩევნო აქტივობაში 12 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;10 საათის მსგავსად, საჩხერელი, სამგორელი, ოზურგეთელი და გორელი ამომრჩეველი 2013 წელთან შედარებით, ნაკლები ენთუზიაზმითაა განწყობილი, სამაგიეროდ - წინა საპრეზიდენტო არჩევნებთან მიმართებაში, თელავსა და მარნეულში შესაბამისად 1600 და 1800 ამომრჩევლით მეტია გამოცხადებული&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout12_change/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;საარჩევნო-აქტივობა-10-საათისთვის-1&#34;&gt;საარჩევნო აქტივობა 10 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;საარჩევნო აქტივობა ნაკლებია, ვიდრე - 2013 წლის საპრეზიდენტო არჩევნებში როგორც აბსოლუტური, ასევე - პროცენტული მაჩვენებლებითაც. ცესკო-ს მონაცემებით, 2018 წლის საპრეზიდენტო არჩევნებში დილის ათი საათისთვის 215 329 ამომრჩეველს ჰქონდა მონაწილეობა მიღებული, მაშინ, როდესაც 2013 წელს ამ დროისთვის საარჩევნო უბნებზე 240 732 ამომრჩეველი იყო გამოცხადებული&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout_10/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;სხვაობა-საარჩევნო-აქტივობაში-10-საათისთვის-1&#34;&gt;სხვაობა საარჩევნო აქტივობაში 10 საათისთვის&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;საინტერესო სხვაობაა საარჩევნო ოლქების მიხედვით - ცვლილება განსაკუთრებით თვალშისაცემია თბილისში, საჩხერესა და გურიაში.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;/maps/pres_2018/turnout10_change/&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>პირველი ტურის პროგნოზები, ეგზიტპოლების შედეგებზე დაყრდნობით (,,ფსიქოპროექტის&#39;&#39; შედეგების გამოკლებით)</title>
      <link>/en/elections_2018/2018-10-28t084711_predictions_first_round_2018/predictions_runoff_2018/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2018 08:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2018-10-28t084711_predictions_first_round_2018/predictions_runoff_2018/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;შეწონილი-საშუალო&#34;&gt;შეწონილი საშუალო&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/predictions_presidential_2018_first_nopsych/en/plot1.png&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;სიმულირებული-პროპორციები&#34;&gt;სიმულირებული პროპორციები&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/predictions_presidential_2018_first_nopsych/en/plot2.png&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>პირველი ტურის პროგნოზები, ეგზიტპოლების შედეგებზე დაყრდნობით</title>
      <link>/en/elections_2018/2018-10-28t074711_predictions_first_round_2018_psych/predictions_runoff_2018/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2018 07:47:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2018-10-28t074711_predictions_first_round_2018_psych/predictions_runoff_2018/</guid>
      <description>&lt;h4 id=&#34;სიმულირებული-პროპორციები&#34;&gt;სიმულირებული პროპორციები&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;საარჩევნო პროგნოზის ამ ვარიანტში წარმოდგენილია 2000-ჯერ სიმულირებული არჩევნების შედეგების განაწილება, დიაგრამებზე გაკეთებული წარწერები სიმულაციების მედიანურ მნიშვნელობებს აღნიშნავს. აქ ყურადღება უნდა მივაქციოთ იმას, რომ სალომე ზურაბიშილის შემთხვევაში, სიმულირებული შედეგების ზუსტად მეოთხედი კვეთს 50%-იან ზღვარს, რაც იმაზე მიგვითითებს, რომ 25%-ია იმის შანსი, რომ ხელისუფლების მიერ მხარდაჭერილი კანდიდატი პირველივე ტურში მოიპოვებს გამარჯვებას. შესაძლოა, 25%-იანი ალბათობა მცირედ მოგეჩვენოთ, მაგრამ 2016 წლის საპრეზიდენტო არჩევნებში დონალდ ტრამპის წარმატების შანსებს ერთ-ერთი პროგნოზი &lt;a href=&#34;https://projects.fivethirtyeight.com/2016-election-forecast/&#34;&gt;29%-ით&lt;/a&gt; აფასებდა. ასე, რომ მოულოდნელი არ იქნება, თუკი ზურაბიშვილი არჩევნების პირველივე ტურში მიაღწევს წარმატებას. ზურაბიშვილისგან განსხვავებით, ვაშაძემ 2000 სიმულაციიდან მხოლოდ ერთში გადალახა 50%-იანი ზღვარი, ხოლო ბაქრაძემ - ვერცერთში. ასე, რომ ამ ორი კანდიდატის გამარჯვება პირველ ტურში თითქმის საერთოდ არაა მოსალოდნელი.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/predictions_presidential_2018_first_psych/en/plot1.png&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;შეწონილი-საშუალო-25-ოქტომბრის-მდგომარეობით&#34;&gt;შეწონილი საშუალო 25 ოქტომბრის მდგომარეობით&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;როგორც ვხედავთ, წინამდებარე პროგნოზის მიხედვით, ვერცერთი კანდიდატი ვერ ახერხებს პირველ ტურში გამარჯვების მიღწევას. ამასთან, ლიდერობს სალომე ზურაბიშვილი, ხოლო მეორე ადგილზე ,,ერთიანი ნაციონალური მოძრაობის&amp;rsquo;&amp;rsquo; კანდიდატი გრიგოლ ვაშაძეა. დავით ბაქრაძეს 14 პროცენტით მესამე ადგილი უკავია. საქმე რთულადაა სხვა კანდიდატების შემთხვევაში - მათ შესახებ მონაცემები მწირია, შესაბამისად - გაკეთებული პროგნოზებიც ნაკლებად სანდოა. გასათვალისწინებელია, რომ აქ არ არის მოცემული გაურკვევლობის მაჩვენებელი სანდოობის ინტერვალის სახით.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/predictions_presidential_2018_first_psych/en/plot2.png&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>კანდიდატები</title>
      <link>/en/elections_2018/2018-10-15t000011_candidates_2018/candidates/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2018-10-15t000011_candidates_2018/candidates/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;სალომე-ზურაბიშვილი&#34;&gt;სალომე ზურაბიშვილი&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/candidates_2018/Zourabichvili.jpg&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;სალომე ზურაბიშვილი საქართველოს პრეზიდენტობის ნომინალურად დამოუკიდებელი კანდიდატია, თუმცა მმართველი პარტია ქართული ოცნება მას აქტიურად უჭერს მხარს. თუ ზურაბიშვილი ამომრჩეველთა უმრავლესობის მხარდაჭერის მოპოვებას შეძლებს, ის საქართველოს პირველი არჩეული ქალი პრეზიდენტი გახდება. დამატებით, ეს იქნება პირველი შემთხვევა, როდესაც პრეზიდენტი იმიგრანტი და სხვა ქვეყანაში დაბადებული პიროვნება იქნება. ზურაბიშვილი საფრანგეთში დაიბადა 1920-იან წლებში საქართველოდან წამოსული პოლიტიკური ემიგრანტების ოჯახში. მან განათლება საფრანგეთსა და ამერიკის შეერთებულ შტატებში მიიღო და სწავლის დასრულების შემდეგ საფრანგეთის საგარეო საქმეთა უწყებაში დაიწყო მუშაობა. როგორც კარიერული დიპლომატი, ის გაეროსა და სხვა საერთაშორისო ორგანიზაციებში საქმიანობდა. 2003 წელს ის საქართველოში საფრანგეთის ელჩად დაინიშნა. 2004 წელს ზურაბიშვილმა საქართველოს მოქალაქეობა მიიღო და საგარეო საქმეთა მინისტრი გახდა. ამ თანამდებობას ის 2005 წლის ოქტომბრამდე იკავებდა. თანამდებობის დატოვების შემდეგ მან, მცირე ხნით,  ოპოზიციაში გადაინაცვლა. ქართულ პოლიტიკაში ზურაბიშვილი 2016 წელს დაბრუნდა და, როგორც დამოუკიდებელმა კანდიდატმა, თბილისში მთაწმინდის მაჟორიტარული ოლქი მოიგო. 2018 წელს მან სურვილი გამოთქვა, კენჭი ეყარა საპრეზიდენტო არჩევნებში. წინასაარჩევნო კამპანიის დროს ზურაბიშვილმა რამდენიმე საკამათო განცხადება გააკეთა მარიხუანას კულტივაციასთან, აგრეთვე რუსეთ-საქართველოს ომთან დაკავშირებით. საქართველოს მართლმადიდებლურმა ეკლესიამ და მისმა წარმომადგენლებმა მწვავედ გააკრიტიკეს ზურაბიშვილის მხარდაჭერა მარიხუანის სამედიცინო და კოსმეტიკური მიზნებისთვის ლეგალიზაციასთან დაკავშირებით. რუსეთ-საქართველოს ომთან დაკავშირებული მოსაზრებების გამო კი ზურაბიშვილს პრორუსულ კანდიდატად მოიხსენიებენ მისი პოლიტიკური ოპონენტები. ზოგადად, ზურაბიშვილის პოლიტიკურ პლატფორმას არ აქვს მკაფიოდ გამოკვეთილი იდეოლოგიური პოზიციები და ზოგადი საარჩევნო დაპირებებისგან შეედგება. ამომრჩევლებთან შეხვედრებზე ზურაბიშვილი ყურადღებას ამახვილებს იმ გარემოებაზე, რომ ის ქართულ პოლიტიკაში „ევროპული“ სტანდარტების დამკვიდრებას შეეცდება. ამავდროულად, ნომინალურად დამოუკიდებელი კანდიდატის სტატუსიდან გამომდინარე, ზურაბიშვილი აპირებს ქართულ პოლიტიკაში ზეპარტიული და ობიექტური მსაჯულის როლი მოირგოს.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;გრიგოლ-ვაშაძე&#34;&gt;გრიგოლ ვაშაძე&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/candidates_2018/Vashadze.jpg&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;გრიგოლ ვაშაძე საპრეზიდენტო კანდიდატად ყოფილმა სამთავრობო და ამჟამად ყველაზე დიდმა ოპოზიციურმა პარტიამ, ერთიანმა ნაციონალურმა მოძრაობამ წარადგინა. ზურაბიშვილის მსგავსად, ვაშაძეც საქართველოს საგარეო საქმეთა მინისტრი იყო, 2008-2012 წლებში. ფორმალურად, ვაშაძის წარმდგენია „გაერთიანებული ოპოზიცია“ - რამდენიმე მცირე ოპოზიციური პარტიის მყიფე გაერთიანება, რომლებიც ერთიანი ნაციონალური მოძრაობის ირგვლივ გაერთიანდნენ. ქართულ საჯარო სამსახურში მოღვაწეობამდე ვაშაძე საბჭოთა კავშირის დიპლომატიურ სამსახურში მოღვაწეობდა, ხოლო შემდეგ ბიზნეს საქმიანობით იყო დაკავებული მოსკოვსა და ნიუ იორკში. ვაშაძეს რუსულ დიპლომატიურ და კულტურულ წრეებთან მჭიდრო კავშირები აქვს. მისი მეუღლეა ცნობილი მოცეკვავე ნინო ანანიაშვილი, რომელიც ერთ დროს მოსკოვის დიდი თეატრის პრიმა ბალერინა იყო. ვაშაძეს რამდენჯერმე განუცხადებია საჯარო გამოსვლებში, რომ საკუთარ თავს რუსული კულტურის ნაწილად თვლის და ამით ამაყობს. მიუხედავად რუსული წარსულისა, ვაშაძის საპრეზიდენტო კამპანია მკვეთრად ანტი-რუსულ ნარატივზეა აგებული. 2017 წლის ადგილობრივ არჩევნებში ვაშაძე ქუთაისის მერად იყრიდა კენჭს და მეორე ტურში დამარცხდა ქართული ოცნების წარმომადგენელთან. მიუხედავად ამისა, საბოლოო ჯამში, ვაშაძემ ერთ-ერთი საუკეთესო შედეგი აჩვენა სხვა ოპოზიციურ კანდიდატებს შორის. ვაშაძის საარჩევნო კამპანია უმეტესწილად იმეორებს ნაციონალური მოძრაობის წარმომადგენლების რიტორიკას, რომელიც ყურადღებას ამახვილებს სახელმწიფო ინსტიტუტების ეფექტურობის შემცირებაზე, ეკონომიკური ზრდის დაბალ ტემპებზე და ქვეყანაში გაუარესებულ კრიმინოგენულ ვითარებაზე. ვაშაძის აზრით, ქვეყანაში სიტუაციის გამოსასწორებლად საჭიროა ქართულმა ოცნებამ დატოვოს ხელისუფლება.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;დავით-ბაქრაძე&#34;&gt;დავით ბაქრაძე&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/candidates_2018/Bakradze.JPG&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;დავით ბაქრაძე უდიდესი საპარლამენტო ოპოზიციური ფრაქციის, მოძრაობა თავისუფლებისთვის - ევროპული საქართველო, საპრეზიდენტო კანდიდატია. ფრაქცია და პარტია 2016 წლის საპარლამენტო არჩევნების შემდეგ  დაფუძნდა ერთიანი ნაციონალურ მოძრაობის გაყოფის შედეგად. როგორც მისი ძირითადი კონკურენტები 2018 წლის საპრეზიდენტო არჩევნებზე, ბაქრაძეც საქართველოს საგარეო საქმეთა მინისტრის პოსტს იკავებდა, მცირე ხნით, 2008 წელს. გარდა საგარეო საქმეთა მინისტრობისა, ის 2007-2008 წლებში მთავრობის წევრი იყო, როგორც კონფლიქტების მოგვარების საკითხების საქართველოს სახელმწიფო მინისტრი. 2008-2012 წლებში ბაქრაძეს საქართველოს პარლამენტის თავმჯდომარის თანამდებობაც ეკავა. ქართულ პოლიტიკურ სპექტრში ბაქრაძე გამოირჩევა, როგორც ერთ-ერთი ყველაზე გაწონასწორებული პოლიტიკოსი. შესაძლოა მას არ ჰყავს გულმხურვალე მხარდაჭერები, თუმცა მისი მოწონების რეიტინგი ერთ-ერთი ყველაზე მაღალია პოლიტიკოსებს შორის. ეს იყო ერთ-ერთი მიზეზი, რის გამოც 2013 წელს ბაქრაძე საპრეზიდენტო არჩევნებზე წარადგინა ნაციონალურმა მოძრაობამ. 2012 წელს განცდილი მარცხის შედმეგ ბაქრაძემ არჩევნებში ამომრჩეველთა 22%-ის მხარდაჭერა მოიპოვა. მასობრივი გამოკითხვების უმეტესობის თანახმად ბაქრაძე ზურაბიშვილისა და ვაშაძის შემდეგ პრეზიდენტობის კანდიდატებს შორის მესამე ადგილზეა. ბაქრაძე ცდილობს საარჩევნო პროცესი რადიკალიზაციისგან თავი შეიკავოს და ყურადღებას ამახვილებს წარსულ შეცდომებზე. მისი აზრით, დაუშვებელია არსებული პოლიტიკური სისტემის რადიკალური შეცვლა და ცვლილებები მხოლოდ კონსტიტუციური პირობების დაცვით უნდა მოხდეს. ის შედარებით ნაკლებ დროს უთმობს სხვა კანდიდატების პერსონალურ კრიტიკას და ცდილობს იმ კონკრეტულ დაპირებებზე გაამახვილოს ყურადღება, რომელთა გატარებასაც პრეზიდენტად არჩევის შემთხვევაში აპირებს. მის უმთავრეს საარჩევნო დაპირებებს შორის არის სოციალური შემწეობების გაზრდა საზოგადოების მოწყვლადი ჯგუფებისთვის, ქართველი ახალგაზრდების საზღვარგარეთ სწავლის ხელშეწყობა, სპეციალური უწყების შექმნა, რომელიც ქართველ ემიგრანტებს დაეხმარება და აგრეთვე უცხოეთში მცხოვრები ქართველებისთვის ლეგალური სამუშაო პირობების უზრუნველყოფა.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;შალვა-ნათელაშვილი&#34;&gt;შალვა ნათელაშვილი&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/candidates_2018/Natelashvili.jpg&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;შალვა ნათელაშვილი ზედიზედ მესამეჯერ მონაწილეობს საქართველოს პრეზიდენტის არჩევნებში. 1990-იან წლებში ის ორი მოწვევის პარლამენტის წევრი იყო და ამავე დროიდან საქართველოს ლეიბორისტულ პარტიას ხელმძღვანელობს. 2018 წლის საპრეზიდენტო არჩევნებში მონაწილე ძირითად კანდიდატებში ის ერთ-ერთი ყველაზე მეტად პოპულისტური პლატფორმით გამოირჩევა. ის ხშირად აღნიშნავს, რომ არ არსებობს თვისებრივი განსხვავება ყოფილ და ამჟამინდელ პოლიტიკურ პარტიებს შორის და მხოლოდ მას შეუძლია ქვეყანაში დაგროვებული მრავალი პრობლემის გამოსწორება. ამის მიუხედევად, 2012 წელს პოლიტიკური სპექტრის ზოგიერთმა წარმომადგენელმა ნათელაშვილი საქართველოს პრეზიდენტ მიხეილ სააკაშვილთან ფარულ ალიანსში დაადანაშაულა და ამის გამოც ნათელაშვილის ლეიბორისტული პარტია არ მოხვდა ქართული ოცნების კოალიციაში, რომელმაც 2012 წლის საპარლამენტო არჩევნებზე დაამარცხა ერთიანი ნაციონალური მოძრაობა. ნათელაშვილის რიტორიკა გამოირჩევა ანტიისტებლიშმენტური სენტიმენტებით; ის ხშირად საუბრობს იმაზე, რომ არაპრივილეგირებული ოჯახის წარმომადგენელია, რომელსაც დედაქალაქის პოლიტიკურ და კულტურულ ელიტებთან არანაირი კავშირი არ აქვს. ის ამომრჩეველს „ოლიგარქების მმართველობის“ დასრულებას პირდება. ნათელაშვილი ცნობილია თავისი ექსტრავაგანტული საარჩევნო კამპანიით, როდესაც ის სახუმარო ლექსიკას იყენებს პოლიტიკური ოპონენტების წინააღმდეგ. მიუხედავად იმისა, რომ ნათელაშვილი წარმოადგენს მემარცხენე პოლიტიკურ პარტიას, მისი საარჩევნო დაპირებები მემარჯვენე და მემარცხენე პოპულისტური ლოზუნგებისგან შედგება: მცირე და საშუალო ბიზნესის მხარდაჭერა, დაბალი საბანკო პროცენტები, ელექტროენერგიის ტარიფების შემცირება, დიდი ჰიდროელექტროსადგურების მშენებლობის აკრძალვა, სოციალური დაცვის და კეთილდღეობის უზრუნველყოფა და უცხო ქვეყნის მოქალაქეებისათვის საქართველოში უძრავი ქონების შესყიდვის პირობების გამკაცრება.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;დავით-უსუფაშვილი&#34;&gt;დავით უსუფაშვილი&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/candidates_2018/Usupashvili.JPG&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;დავით უსუფაშვილი შედარებით ახლად შექმნილი „შენების მოძრაობის“ საპრეზიდენტო კანდიდატია. ძირითად საპრეზიდენტო კანდიდატებთან შედარებით უსუფაშვილი საზოგადოების ნაკლები მხარდაჭერით სარგებლობს.  მიუხედავად ამისა, წლების განმავლობაში ის ქართულ პოლიტიკაში მნიშვნელოვან როლს თამაშობდა. უსუფაშვილი განათლებით იურისტია. 1990-1992 წლებში ის ცენტრალური საარჩევნო კომისიის იურიდიულ განყოფილებაში მუშაობდა  და შემდეგ მონაწილეობდა საქართველოს კონსტიტუციის შემუშავებაში. 2000-იანი წლების დასაწყისში საზოგადოებრივ ასპარეზზე უსუფაშვილი აშშ-ში განათლების მიღების შემდეგ დაბრუნდა და, ძირითადად, არასამთავრობო ორგანიზაციებში მოღვაწეობდა. 2005 წლიდან ის საქართველოს რესპუბლიკური პარტიის თავმჯდომარის რანგში ჩაერთო ქართულ პოლიტიკურ ცხოვრებაში. 2012 წელს საპარლამენტო არჩევნებში ქართული ოცნების გამარჯვების შემდეგ უსუფაშვილი საქართველოს პარლამენტის თავმჯდომარის თანამდებობაზე აირჩიეს და 2016 წლამდე ის ცდილობდა ყოფილიყო რაციონალურობის ხმა როგორც ქართული ოცნების კოალიციაში, აგრეთვე მთლიანად ქართულ პოლიტიკაში. 2016 წელს მისი და ქართული ოცნების გზები გაიყო და წარუმატებელი საპარლამენტო არჩევნების შემდეგ უსუფაშვილმა რესპუბლიკური პარტიაც დატოვა. 2017 წელს მან „შენების მოძრაობა“ დაარსა, რომელმაც  ადგილობრივ არჩევნებზე დაბალი შედეგი აჩვენა. 2018 წლის საპრეზიდენტო არჩევნებშიც მისი შანსები მაღალი არ არის. მიუხედავად მშვიდი, გაწონასწორებული საარჩევნო კამპანიისა, რომელიც აგებულია როგორც ქართული ოცნების, აგრეთვე ნაციონალური მოძრაობის კრიტიკაზე და ახალი პოლიტიკური ძალის გამოჩენის აუცილებლობაზე, უსუფაშვილმა ვერ შეძლო აქტიური მოქალაქეების უმრავლესობის გულის მოგება. არჩევნების მოსაგებად უსუფაშვილს აკლია როგორც ფინანსური და ადამიანური რესურსი, აგრეთვე ქარიზმა, რომელიც მნიშვნელოვანია ქართულ პოლიტიკურ ცხოვრებაში.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ზურაბ-ჯაფარიძე&#34;&gt;ზურაბ ჯაფარიძე&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/candidates_2018/Japaridze.jpg&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ზურაბ ჯაფარიძე მეინსტრიმულ და მედიაში განხილვად კანდიდატებს შორის ყველაზე მეტად განსხვავებულია. არჩევნებში მონაწილე სხვა გამოცდილ პოლიტიკოსებთან შედარებით ჯაფარიძე შედარებით ახალი სახეა ქართულ პოლიტიკაში. პოლიტიკაში 2012 წელს მოსვლამდე ძირითადად აკადემიური საქმიანობითა და სამოქალაქო აქტიურობით იყო დაკავებული. 2012 წელს ნაციონალური მოძრაობის სიით პარლამენტში მოხვედრის შემდეგ ის მცირე ხნის განმავლობაში მნიშვნელოვან როლს თამაშობდა პარტიულ ცხოვრებაში, თუმცა 2015 წელს რამდენიმე თანამოაზრესთან ერთად დატოვა ნაციონალური მოძრაობა და ჩამოაყალიბა ახალი პოლიტიკური პარტია გირჩი. ჯაფარიძის და მისი პოლიტიკური გუნდის ხედვა უკიდურესად რადიკალურია, როდესაც საქმე ეხება სახელმწიფო რეგულაციებსა და ზოგადად სახელმწიფოს როლს საზოგადოებრივ ცხოვრებაში. ჯაფარიძე და გირჩი გამოდიან პიროვნული თავისუფლებების მაქსიმალური უზრუნველყოფისთვის და აქტიურად უჭერენ მხარს მარიხუანის და სხვა ტიპის ნარკოტიკების ლეგალიზაციას. ჯაფარიძე ე.წ. მცირე მთავრობის მომხრეა და მოითხოვს სახელმწიფომ აქტიურად განახორციელოს ეკონომიკური თავისუფლების პოლიტიკა. ზურაბ ჯაფარიძის და „გირჩის“ პოლიტიკური საქმიანობა ხასიათდება ეპატაჟური და სკანდალური ქმედებებით, რომელთა მიზანიც არის საზოგადოების მაქსიმალურად მრავალი წარმომადგენლის ყურადღების მიქცევა. ბოლო ასეთი გახმაურებული შემთხვევა დაკავშირებული იყო ე.წ. „კანაფის ფესტივალთან“, რომელიც მარიხუანის მოხმარების პოპულარიზაციას ეხებოდა. ფესტივალის მიმდინარეობისას ჯაფარიძე და მისი რამდენიმე წევრი კანონდარღვევისთვის დააკავეს, თუმცა მალევე გაათავისუფლეს. არჩევნებში ჯაფარიძის შანსები მინიმალურია და შესაძლოა მისი მონაწილეობის მიზანი მხოლოდ პოლიტიკურ დღის წესრიგში დამკვიდრება და სამომავლო პოლიტიკური კაპიტალის დაგროვება იყოს.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ფოტოების წყარო: ვიკიპედია, ლიცენზია: creative commons&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ლაივი</title>
      <link>/en/elections_2018/2018-11-28t084711_live/live/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2018-11-28t084711_live/live/</guid>
      <description>&lt;iframe src=&#34;http://v.24liveblog.com/iframe/?id=2112528047815021361&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; overflow=&#34;noscroll&#34; frameborder=&#34;0&#34; margin=&#34;0&#34; padding=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>გამოკითხვები</title>
      <link>/en/elections_2018/2018-10-10t000011_polls_2018/polls/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2018 00:00:11 +0100</pubDate>
      <guid>/en/elections_2018/2018-10-10t000011_polls_2018/polls/</guid>
      <description>&lt;p&gt;საარჩევნო პროგნოზების ანალიზისთვის ჩვენ გამოვიყენეთ 15 წინასაარჩევნო და პოლიტიკური გამოკითხვის შედეგები. აღნიშნული გამოკითხვები დროის სხვადასხვა ინტერვალში განსხვავებული მეთოდოლოგიით სხვადასხვა კვლევითი ორგანიზაციებისა თუ პოლიტიკური და ინტერესთა ჯგუფების მიერ ჩატარდა. შესაბამისად, ჩვენს მიერ გამოყენებულ ყველა გამოკითხვაში ასახულია მეთოდოლოგიური და იდეოლოგიური მრავალფეროვნება, რომლითაც ხასიათდება ქართული პოლიტიკური ცხოვრება.
გამოყენებული 15 კვლევა შეგვიძლია სამ ძირითად ჯგუფად დავყოთ. გამოკითხვების პირველი ნაწილი ჩატარდა 2018 წლის საპრეზიდენტო არჩევნებამდე მნიშვნელოვნად დიდი ხნით ადრე, როდესაც ჯერ არ იყო ჩამოყალიბებული და განსაზღვრული საარჩევნო პროცესის დინამიკა და ძირითადი კანდიდატები. კვლევების მეორე ნაწილი დაკავშირებულია საარჩევნო პერიოდში ჩატარებულ პირისპირ გამოკითხვებთან, რომლებიც ალბათური შერჩევის მეთოდებით ჩატარდა. მესამე ტიპის კვლევები დაკავშირებულია ონლაინ, არაალბათური შერჩევის მეთოდით შეგროვებულ ინფორმაციასთან, რომელიც გამოკითხულთა დიდი რაოდენობის გამო გარკვეულწილად მაინც ასახავს მოსახლეობის გარკვეული ფენების მოსაზრებებს.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;არჩევნების მეორე ტურისთვის გამოყენებულია დამატებით 5 წინასაარჩევნო კვლევა: 3 მათგანი ალბათური მეთოდით არის ჩატარებული და კვლევის ძირითადი ინფორმაციას საჯაროა, ერთში მონაცემები შეგროვებულია ონლაინ, არაალბათური შერჩევის მეთოდით, ხოლო მეხუთეს შემთხვევაში მხოლოდ ძირითადი კანდიტატების პროცენტული მაჩვენებლების შესახებ ინფორმაცია არის ცნობილი.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;პირველი-ტური&#34;&gt;პირველი ტური:&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;გამოკითხვის ავტორი / დამკვეთი&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;დასმული შეკითხვა&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;გამოკითხვის მეთოდი&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;შერჩევის ტიპი (*მოცემულია მეთოდოლოგიაში მითითებული ოფიციალური აღწერა)&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;ველის ჩატარების თარიღი&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;ველის ბოლო დღე&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;გამოკითხულთა რაოდენობა&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;საშუალო ცდომილება (%)&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;GFK / რუსთავი  2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემდეგ კვირას რომ საპრეზიდენტო არჩევნები ტარდებოდეს, ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;გამოყენებული იყო საქართველოს მოსახლეობის ალბათობით ნიმუში, რომელიც მიზნად ისახავს ასახოს საქართველოს მოსახლეობის მთელი სპექტრი. გამოკითხულთა შერჩევა ემყარებოდა შემთხვევითობის პრინციპს.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ივნისი, 2016&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22-ივნისი-16&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2200&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;GFK / რუსთავი  2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემდეგ კვირას რომ საპრეზიდენტო არჩევნები ტარდებოდეს, ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;გამოყენებული იყო საქართველოს მოსახლეობის ალბათობით ნიმუში, რომელიც მიზნად ისახავს ასახოს საქართველოს მოსახლეობის მთელი სპექტრი. გამოკითხულთა შერჩევა ემყარებოდა შემთხვევითობის პრინციპს.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;აგვისტო, 2016&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18-აგვისტო-16&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2200&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;GFK / რუსთავი  2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემდეგ კვირას რომ საპრეზიდენტო არჩევნები ტარდებოდეს, ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;გამოყენებული იყო საქართველოს მოსახლეობის ალბათობით ნიმუში, რომელიც მიზნად ისახავს ასახოს საქართველოს მოსახლეობის მთელი სპექტრი. გამოკითხულთა შერჩევა ემყარებოდა შემთხვევითობის პრინციპს.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;სექტემბერი,  2016&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25-სექტმბერი-16&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2200&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;CRRC საქართველო / TI საქართველო&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ვის ისურვებდით საქართველოს პრეზიდენტად?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;სტრატიფიცირებული მრავალსაფეხურიანი კლასტერულ შერჩევა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;მარტი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28-მარტი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1843&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;IRI / IPM&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ვის მისცემდით ხმას ხვალ რომ საპრეზიდენტო არჩევნები იყოს?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;მრავალსაფეხუროვანი ალბათური შერჩევა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;აპრილი,  2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22-აპრილი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1500&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.5&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;CRRC საქართველო / NDI&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ხვალ რომ საპრეზიდენტო არჩევნები ტარდებოდეს, ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;სტრატიფიცირებული მრავალსაფეხურიანი კლასტერულ შერჩევა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ივლისი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;8-ივლისი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2409&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.9&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;ipn.ge, AMBEBI.GE &amp;amp; kvirispalitra.ge&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ხვალ რომ საპრეზიდენტო არჩევნები ტარდებოდეს, შესაძლო კანდიდატებიდან ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ონლაინ გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;არალაბათური შერჩევა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;აგვისტო, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3-აგვისტო-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22300&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;NA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Edison Research / რუსთავი  2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;დღეს რომ არჩევნები იყოს, ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემთხვევითი შერჩევა (არჩევნებში მონაწილეობის უფლების მქონე ყველა ადამიანს აქვს თანაბარი შანსი, რომ მოხვდეს შერჩევაში)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;სექტემბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23-სექტემბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3000&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;BCG / ევროპული საქართველო&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ვის დაუჭერთ მხარს მომავალ არჩევნებში? (ზუსტი ფორმულირება მოცემული არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;სამსაფეხურებრივი კლასტერული პრინციპი&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;სექტემბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22-სექტემბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1505&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;ipn.ge, AMBEBI.GE &amp;amp; kvirispalitra.ge&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ხვალ რომ საპრეზიდენტო არჩევნები იყოს, რომელ კანდიდატს მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ონლაინ გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;არალაბათური შერჩევა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;სექტემბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5-ოქტობერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;24638&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;NA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Edison Research / რუსთავი  2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;დღეს რომ არჩევნები იყოს, ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემთხვევითი შერჩევა (არჩევნებში მონაწილეობის უფლების მქონე ყველა ადამიანს აქვს თანაბარი შანსი, რომ მოხვდეს შერჩევაში)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;სექტემბერი - ოქტომბერი,  2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4-ოქტომბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3000&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;ფსიქო პროექტი / ქართული ოცნება&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა (დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემთხვევითი შერჩევა (დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;ipn.ge, AMBEBI.GE &amp;amp; kvirispalitra.ge&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ხვალ რომ საპრეზიდენტო არჩევნები იყოს, რომელ კანდიდატს მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ონლაინ გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;არალაბათური შერჩევა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ოქტომბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23-ოქტომბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;24453&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;NA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;ფსიქო პროექტი / ქართული ოცნება&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა (დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემთხვევითი შერჩევა (დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ოქტომბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;21-ოქტომბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2200&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Edison Research / რუსთავი  2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;დღეს რომ არჩევნები იყოს, ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემთხვევითი შერჩევა (არჩევნებში მონაწილეობის უფლების მქონე ყველა ადამიანს აქვს თანაბარი შანსი, რომ მოხვდეს შერჩევაში)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ოქტომბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;24-ოქტომბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2001&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id=&#34;მეორე-ტური&#34;&gt;მეორე ტური:&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;გამოკითხვის ავტორი / დამკვეთი&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;დასმული შეკითხვა&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;გამოკითხვის მეთოდი&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;შერჩევის ტიპი (*მოცემულია მეთოდოლოგიაში მითითებული ოფიციალური აღწერა)&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;ველის ჩატარების თარიღი&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;ველის ბოლო დღე&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;გამოკითხულთა რაოდენობა&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;საშუალო ცდომილება (%)&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Edison Research / რუსთავი  2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;საპრეზიდენტო არჩევნების მეორე ტური დღეს რომ ტარდებოდეს, ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემთხვევითი შერჩევა (არჩევნებში მონაწილეობის უფლების მქონე ყველა ადამიანს აქვს თანაბარი შანსი, რომ მოხვდეს შერჩევაში)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ნოემბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9-ნოემბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2000&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Gallup international &amp;amp; ACT / იმედი&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;საპრეზიდენტო არჩევნების მეორე ტური დღეს რომ ტარდებოდეს, პრეზიდენტობის რომელ კანდიდატს მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემთხვევითი შერჩევა (ოკუპირებული ტერიტორიების გარდა, მთელი საქართველოს მასშტაბით ჩატარდა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ნოემბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18-ნოემბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2400&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;GORBI / (დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ნოემბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(დეტალური ინფორმაცია არ გავრცელებულა)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Edison Research / რუსთავი  2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;საპრეზიდენტო არჩევნების მეორე ტური დღეს რომ ტარდებოდეს, ვის მისცემდით ხმას?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;პირისპირი გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;შემთხვევითი შერჩევა (არჩევნებში მონაწილეობის უფლების მქონე ყველა ადამიანს აქვს თანაბარი შანსი, რომ მოხვდეს შერჩევაში)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ნოემბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18-ნოემბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2038&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;ipn.ge, AMBEBI.GE &amp;amp; kvirispalitra.ge&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ვის აძლევთ ხმას საპრეზიდენტო არჩევნებში?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ონლაინ გამოკითხვა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;არალაბათური შერჩევა&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ნოემბერი, 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;26-ნოემბერი-18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;24453&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;NA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
